日本電影 啊～荒野 結局

有冇人睇過
巴打們可否解讀為何 建二 最後選擇 在台上由 新次 去結束佢生命？

最後一幕建二 任由 新次 打足八十九拳 睇到心痛

自己解讀

第一部 講過拳擊係帶著仇恨去對抗敵人，直至自己最後成為冠軍

所以最後一戰中，建二 對新次既（愛？）令佢不能去仇恨新次 ，所以自己放棄反抗 ，係想同佢一樣，令新次放下仇恨？可惜新次冇明白 建二既內心，繼續向建二揮拳，直到生命結束

以上1999
始終唔太明白建二為何去不反抗

希望有看過的巴打們一齊討論

主要係睇今野杏南兩點

Open Ending 建二未死 死個個係佢老豆 一定係

有無seed,我要睇露點

？

係正既

咁巴打明唔明建二仲乜任新次打？

建二實力係新次之上，建二唔想新次輸？

啞仔最後想用自己生命感化菅田，想佢放底憎恨，重新學懂愛人
啞仔打打下慢慢鍾意拳擊，佢同老細講過拳擊可以同人溝通，而菅田只係借拳擊打敗敵人黎發洩
後來啞仔打打下打到無癮，或者想教化菅田先揀同佢打
結果菅田都係放唔低憎恨，啞仔只好捨取義

建二 最後都失敗左

唔覺得菅田打完之後有所覺悟

最後望住鏡頭個幕 應該冇覺悟到

其實成套戲係直斥日本政治格局同社會問題：自殺、安老、修憲
菅田＝以憎恨作為力量擊敗任何對手＝右翼法西斯
啞仔＝真左膠大愛撚

裡面所有人事都係Worst case，好極端，例如幾乎主要角色都有慘悲遭遇
結局亦係Worst case，希望觀眾睇完有啟發性

有人解讀建二係基 鍾意菅田 我都覺得有機會係
連女人搞搞下都唔搞

係咪掛住睇今野杏南
健二肯同人開房，一波仲起勢咁磨

因為佢個時未肯定自己性取向 （個大認為）
唔認同都可以 我睇完覺得建二係基

無性戀，only gay for 菅田

我覺得係健二大愛，至少我覺得對菅田未去到同性之愛
健二對今野條線成日真毒咁怕怕醜醜先係愛情
健二要停可能佢醒起打拳唔可以扑野，自己真毒唔可以負累人

但建二有些對新次既行為，令人有那方向聯想，繪畫新次素描 保留新次染血既繃帶 又一幕特登影建二望著手中桶內新次比賽吐出的血水 等等

搵到篇訪談

2017年5月號《J Movie Magazine》

『啊，荒野』菅田將暉X岸善幸導演

用赤裸裸的靈魂與身體奮戰到底的拍攝現場

時下最受矚目的演員‧菅田將暉，以及曾在電影『雙重生活』中與他搭檔過的岸善幸導演
，再度攜手合作拍的這部作品，以強烈震撼的方式向觀眾展現了「生存」的苦難。下面的
訪問，就請二位回憶一下拍攝這部異常艱辛的電影，背後有著怎樣的秘辛。

由寺山修司生前唯一留下的同名長篇小說改編，前後篇總長305分鐘的悲壯青春電影『啊
，荒野』，鮮明地描繪了活在拳擊界的兩個男人及他們賭上靈魂的戰鬥。在這部作品中全
心挑戰拳擊手一角的菅田將暉，與岸善幸導演一同回溯那段驚濤駭浪般的拍片過程。

只要是岸導演發的戲約，我什麼都演

──想先請教岸導演，選擇菅田桑在『啊，荒野』飾演新次一角，最大的關鍵是？

岸：「菅田君具有能讓角色接近自己的壓倒性能力；演出來的效果能夠超越我對角色的想
像。這一點在拍『雙重生活』時我就見識過了。這回是以拳擊場面為中心的電影，當然也
得請演員挑戰用肉體來演出。有些東西是無法用台詞或表情蒙混過去的。而我覺得若是他
應該做得到，因此請他來演。在宣傳『雙重生活』時試探了一下他的意願，他爽快地答應
了，因此從開拍半年前起，就請他也開始進行拳擊訓練。」

菅田：「當時的我就是覺得，只要是岸導演發的戲約，我什麼都演，所以不管是哪種片子
都無所謂（笑）。雖然在『雙重生活』中，我只有短短幾天的戲份，但岸桑在那段短期間
內，將我自由發揮的東西好好地剪輯下來了，這點讓我很開心。到最後變成只要沒有任何
狀況發生，導演就不喊卡，那段期間的緊張感正是我想要的，使我暗自在心底確信：『這
個人是最棒的！』。因此，導演向我提出『下回一起來進行更大的陰謀吧』，既然是我變
得超喜歡的人找我拍的作品，鐵定是很有趣的。而當謎底揭曉，就是這部『啊，荒野』，
就是在這種感覺下（接戲的）。」

您聽說過原作嗎？

菅田：「拍片前就知道了。小說我當時還沒讀過，但知道它是講拳擊的故事；原作由蜷川
幸雄桑搬上舞台時，舞台劇照就貼在排練場附近，我也看過。當時覺得，這部作品不只是
單純演戲，也要用肉體來表演，感覺很有趣。」

──新次的好兄弟，最終演變為與他以拳相交的「理髮刀」，也就是二木建二一角，則是
由自導自演『窒息暴戾』的梁益準桑飾演。這也是導演您的選角嗎？

岸：「『啊，荒野』會搬上大螢幕，是由這回負責企劃製作的河村光庸桑所醞釀籌劃的，
而他腦中設想的刮鬍刀人選就是梁益準桑。我們很早之前就請梁桑先看過一遍原作小說的
韓文版，他本人似乎也相當喜歡。因此，當電影企劃開始實際推動時，很順利地就敲定由
他來飾演理髮刀一角了。」

──菅田桑為了成為新次，透過飲食控制改造了肉體呢。

菅田：「飲食控制並不輕鬆。只不過，吃多少是看得出來的，會顯現在身體上，只要吃了
眼前這一口，隔天要拍的戲裡腹肌的力度就會產生變化，這點我切身體認到了，因此我也
吃不下去。」

岸：「因為必須增重、練出肌肉，我想菅田君應該是相當辛苦的。」

菅田：「這次的做法是一開始先吃到不想吃為止，再以拍攝比賽的戲為目標，逐漸把身體
練精實。大約在去年七月，塑身行程表就寄過來了，我照著上頭指示，直到拍第一場比賽
戲的三週前為止，都一個勁地吃個不停。為了在體型上配合梁桑，我最終增加了約十公斤
，到最多66公斤左右。自那之後，到九月底拍攝與刮鬍刀的比賽一週前，則減少攝取碳水
化合物；邁入最後一週時完全不碰，等到比賽前一天再開始吃，就是這樣的一份塑身行程
。聽說這麼做肌肉會更有力，體力也會提升。結果身體變壯實，體力也比想像中來得沒問
題。」

──在此作前篇，新次對背叛自己的裕二（山田裕貴飾）心懷怒意與憎恨，為了打倒他，
才會在拳擊之路上突飛猛進；到了後篇，與理髮刀在擂台上對決，則逐漸變成他的打拳動
機。請問您是如何去理解新次這一段的心境變化？

菅田：「『原來不是裕二啊...』我想他應該是這種感覺吧。該說是裕二已經無法滿足他
了嗎（笑）。新次對裕二一直懷抱著怒氣與恨意，但一旦與他對決了，卻又結束在『咦？
就只是這麼一回事嗎？』，既流不出淚，將他打倒後，也還殘留一份曖昧不明的能量。有
著幼時被母親拋棄的過去，新次本能地害怕失去、害怕與他人的連繫斷絕，因此才會對奪
走自己重要事物的裕二如此憤怒。但出乎意外地，贏了也只有空虛，我想就是因為這樣吧
。」

─與新次同屬一間拳擊館的理髮刀，則說「我想變得跟新次一樣，想變得跟新次一樣強
」，逐漸從後面追了上來。對於與理髮刀之間的這種「連繫」，新次有一半是拒絕的。

菅田：「那場戲我個人的理解是，新次是想跟理髮刀有所連繫的。因為他愛著理髮刀。但
他不認為理髮刀那句『想變得跟新次一樣』的話正確，畢竟新次並非強者，而且他的理想
是理髮刀能夠憑自己的力量戰勝孤獨、自己出拳打人；他本身則能好好地接下對方揮來的
拳頭。他相信只有做到這一點，他倆才能真正對等，因此他甩開理髮刀不管。我認為那是
對朋友再自然不過的行為。不過，岸導演你是怎麼想的？」

岸：「不不，老實說，我只是在旁等你們兩個的感情自己發展、產生化學反應而已，完全
沒有多想（笑）。我全權交給菅田君去自由發揮了。」

菅田：「站在演員的角度，什麼都不想才是最恐怖的耶（笑）。」

岸：「不過，從理髮刀說『想變得跟新次一樣』，到他揮拳打鏡中自己的臉那段，我曾跟
梁桑討論過該怎麼呈現比較好。那時，看到新次對理髮刀的感情表達方式，我不禁萌生『
菅田將暉，可畏！』的想法。因為新次雖然結束與理髮刀的對話，回床上去睡了，但其實
在說『晚安』之後，他也仍靜靜觀察著理髮刀，知道理髮刀在低聲抽泣，同時內心充滿掙
扎。若用影像來描述的話，當時新次雖然只是睜眼凝視著虛空，在某個瞬間來臨時，卻闔
上了那雙眼。菅田君他不是憑對話，而是以閉上眼睛的方式，來表達新次切斷對理髮刀的
感情。那也是他倆變得對等的瞬間。那一幕真的讓我驚訝了。」

──想來菅田桑也從梁桑那裡得到了許多啟發吧？

菅田：「梁桑有讓我嫉妒到幾近憧憬的地方。他不擅長壓抑自己，對於自己無法接受、感
到不快的事，能夠坦白地說出來。或許可以說，就是因為這樣，梁桑才會是梁桑。雖然我
想這樣做也會有許多辛苦的地方，不過我已經習慣忍耐了，而且我是那種想藉此免去隨之
而來的精力花費、在其他方面活得開心的人，所以看到依本能行動、不違背人類本性過活
的梁桑，不禁有些羨慕。」

──在二位最終激烈衝突的高潮拳擊戲，也展現出二位不同的演員特質，是壯烈絕倫的場
景。

菅田：「那場戲之所以成功，拳擊指導松浦慎一郎桑功不可沒。松浦桑是有能力自己寫劇
本的人，因此能用感情表達來設計拳擊對決，比如安排新次被理髮刀用自己教他的勾拳打
倒等等。 在進入拍攝前，我就跟岸導演討論過『把最後的理髮刀之戰拍成一場儀式吧』
。在此也能連接上這場對決跟剛才聊過的裕二戰有何不同的話題。那就是在裕二戰沒有消
失的觀眾，到了理髮刀戰，在鏡頭呈現上，已經消失了。真的就是那樣。雖說一旦在擂台
上作戰，眼中本來就只看得見自己的對手，但我覺得新次與理髮刀之間的羈絆八成已經超
越了這些。導演那樣拍，以娛樂片來說是非常好懂的表現手法。」

──菅田桑與梁桑也都進入跟角色一樣的狀態了呢。

菅田：「是啊，雖然也不知道身為一個演員，陷入那種狀態究竟對不對，但在那場理髮刀
戰的最後，我們兩邊都已經對打到意識不清了，那一段真的拍得很痛快。我由衷覺得自己
努力到今天，就是為了這一段戲。」

岸：「畢竟理髮刀戰雖然在電影裡只佔二十分鐘左右的篇幅，但那場戲是在拳擊戲的最後
一天拍的，而且還從早上十點開始拍了很久。」

菅田：「在那之前整整四天也一直在拍比賽場景，所以身體處於亢奮狀態，拍完後也想跟
松浦桑繼續作對打練習。只不過，結果我是直接前往連續劇的拍攝現場去了就是（笑）（
＊註）。」

註：菅田拍『啊，荒野』前半與電影『銀魂』重疊，最後一天凌晨拍完則直接進入『校閱
女孩』劇組。

以上轉至